---
layout: post
title: "证明两个重要极限"
date: 2025-10-26 02:40:39 +0800
categories: math
mermaid: true
chartjs: false
---
## 证明两个重要极限

$$
\lim_{x\to 0} \frac{\sin x }{x}=1
$$
$$
\lim_{x\to\infty}(1+\frac{1}x)^x=e
$$


###  预备知识

 1、数列极限定义
$$
\lim_{n\to\infty}a_n=A\iff\forall\epsilon>0,\exists N \in N_+,当\quad n>N时,|a_n-A|<\epsilon.$$ 
$$
2、函数极限定义
$$
  \lim_{x\to x_0}f(x)=A\iff\forall\epsilon>0,\exists\delta>0,当\quad0<|x-x_0|<\delta时,|f(x)-A|<\epsilon.
$$
3、夹逼定理  
$$
若f(x)\le g(x)\le h(x),\lim f(x)=\lim h(x)=A;则\lim g(x)=A.
$$

 证明
$$
 \lim f(x)=A,\lim h(x)=A \iff
$$
$$
 \forall\epsilon>0,\exists\delta_1,\delta_2>0, 
$$
$$
 当0<|x-x_0|<\delta_1时,|f(x)-A|<\epsilon,
$$
$$
 当0<|x-x_0|<\delta_2时,|h(x)-A|<\epsilon.
$$
$$
 取\delta=min\{\delta_1,\delta_2\}，在0<|x-x_0|<\delta时，有
$$
$$
 A-\epsilon<f(x)<A+\epsilon
$$
$$
 A-\epsilon<h(x)<A+\epsilon
$$
$$
 又因为f(x)\le g(x) \le h(x)可得
$$
$$
 A-\epsilon<f(x)\le g(x) \le h(x) <A+\epsilon 
$$
$$
 A-\epsilon<g (x) < A+\epsilon
$$
$$
 即|g(x)-A|<\epsilon,
$$
$$
所以\lim g(x)=A.
$$

4、单调有界原理
$$
单调有界的数列收敛.
$$
### 证明1
$$
\lim_{x\to 0} \frac{\sin x }{x}=1
$$
证明 
$$
x \in (0,\frac{\pi}{2})时，有
$$
$$
\sin x<x<\tan x
$$
整理
$$
\cos x<\frac{\sin x }{x}<1 
$$
$$
用-x代替x上式不变，所以上式对x\in (-\frac{\pi}{2},0)\cup(0,\frac{\pi}{2})成立.
$$


由夹逼定理
$$
\lim_{x\to 0} \cos x \le\lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{x}\le\lim_{x\to 0}1 
$$
即
$$
1\le\lim_{x\to 0}\frac{\sin x }{x}\le 1
$$

则
$$
\lim_{x\to 0} \frac{\sin x }{x}=1
$$

### 补充

$$
\lim_{x\to 0 }\cos x = 1
$$
证明
$$
\lim_{x\to 0}\cos x=1
$$
$$
\lim_{x\to 0}(\cos x-1)=0
$$
$$
当x\in(-\frac{\pi}{2},0)\cup(0,\frac{\pi}{2})时,有
$$
$$
\cos x <1
$$
又因为
$$
\cos x -1=-2\sin^2 \frac{x}{2}>-2(\frac{x}{2})^2=-\frac{x^2}{2}
$$
所以
$$
-\frac{x^2}{2}<\cos x -1<0
$$
由夹逼定理
$$
\lim_{x\to0}-\frac{x^2}{2}\le\lim_{x\to0}(\cos x-1)\le\lim_{x\to0}0
$$
即
$$
0\le\lim_{x\to0}(\cos x-1)\le0
$$
则
$$
\lim_{x\to0}(\cos x-1)=0
$$
所以
$$
\lim_{x\to0}\cos x =1
$$


$$
\lim_{x\to\infty}(1+\frac{1}{x})^x=e
$$
### 证明2  

$$
设A_n=(1+\frac{1}{n})^n,
$$
$$
\lim_{n\to\infty}A_n=e
$$
$$
A_n=\sum_{k=0}^nC_n^k\frac{1}{n^k}=\sum_{k=0}^n\frac{n!}{k!(n-k)!}\frac{1}{n^k}
$$
$$
=\sum_{k=0}^n\frac{n(n-1)(n-2)...(n-k+1)}{k!n^k}
$$
$$
=\sum_{k=0}^n\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{ n})...(1-\frac{k-1}{n})
$$
$$
A_{n+1}=\sum_{k=0}^{n+1}\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})...(1-\frac{k-1}{n+1})(1-\frac{k}{n+1})
$$
比较
$$
由于A_{n+1}的每一项都比A_n大,且A_{n+1}比A_n多一项正数，所以
$$
$$
A_{n+1}>A_n
$$
$$
A_n=\sum_{k=0}^n\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})...(1-\frac{k-1}{n})
$$
$$
<1+\sum_{k=1}^n\frac{1}{k!}<1+\sum_{k=1}^n\frac{1}{2^{k-1}}=3-\frac{1}{2^{n-1}}<3
$$
$$
所以数列\{ A_n \}收敛
$$
记
$$
\lim_{n\to\infty}A_n=e
$$
$$
当n\le x<n+1时,有
$$
$$
(1+\frac{1}{n+1})^n<(1+\frac{1}{n})^n\le(1+\frac{1}{x})^x<(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}
$$
$$
\lim_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n+1})^n=\lim_{n\to\infty}\frac{(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}}{1+\frac{1}{n+1}}=e
$$
$$
\lim_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}=e
$$
$$
当n\to\infty 时，x\to+\infty
$$
由夹逼定理  
$$
\lim_{x\to+\infty}(1+\frac{1}x)^x=e
$$
$$
令x=-(t+1),当x\to-\infty 时，t\to+\infty
$$
$$
\lim_{x\to-\infty}(1+\frac{1}x)^x=\lim_{t\to+\infty}(1+\frac{1}{-(t+1)})^{-(t+1)}=\lim_{t\to+\infty}(\frac{t}{t+1})^{-(t+1)}
$$
$$
=\lim_{t\to+\infty}(1+\frac{1}t)^t(1+\frac{1}t)=e
$$
所以
$$
\lim_{x\to\infty}(1+\frac{1}x)^x=e
$$